\begin{definition}
	\textit{Верхним пределом последовательности} $\{x_n\}_{n = 1}^\infty \subset R$ называется наибольший из её частичных пределов $\overline{\liml_{n \ra \infty}} x_n$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\textit{Нижним пределом последовательности} $\{x_n\}_{n = 1}^\infty \subset R$ называется наименьший из её частичных пределов $\varliminf\limits_{n \ra \infty} x_n$.
\end{definition}

\begin{theorem} (3 определения верхнего и нижнего пределов)
	Для любой ограниченной последовательности $\{x_n\}_{n = 1}^\infty$ существуют $L = \overline{\liml_{n \to \infty}} x_n$, $l = \varliminf\limits_{n \to \infty} x_n$. Для них справедливы следующие утверждения:
	\begin{enumerate}
		\item $(\forall \eps > 0\ \exists N \in \N\ |\ \forall n > N\ x_n < L + \eps) \wedge (\forall \eps > 0\ \forall N \in \N\ \exists n > N\ x_n > L - \eps)$
		
		$(\forall \eps > 0\ \exists N \in \N\ |\ \forall n > N\ x_n > l - \eps) \wedge (\forall \eps > 0\ \forall N \in \N\ \exists n > N\ |\ x_n < l + \eps)$
		
		\item $L = \liml_{n \to \infty} \sup \{x_n, x_{n + 1}, \dots\};\ l = \liml_{n \to \infty} \inf \{x_n, x_{n + 1}, \dots\}$
	\end{enumerate}
	Причём определения равносильны (стандартное и эти 2 пункта).
\end{theorem}

\begin{proof}
	Доказательство приводится только для верхнего предела. Для нижнего просто аналогично.
	
	Рассмотрим последовательность $s_n := \sup \{x_n, x_{n + 1}, \dots\} = \sup\limits_{m \ge n} x_m$. Несложно заметить 2 утверждения из данного определения:
	\begin{align*}
		&s_n \ge s_{n + 1}
		\\
		&s_n \ge \inf \{x_n\}
	\end{align*}
	А значит по теореме Вейерштрасса, данная последовательность сходится и имеет предел $L := \liml_{n \to \infty} s_n = \inf \{s_n\}$. 
	
	лПокажем, что для этой последовательности верен первый пункт.
	
	По определению предела 
	$$
		\forall \eps > 0\ \exists N \in \N\ |\ \forall n > N\ |s_n - L| < \eps
	$$
	Так как $s_n := \sup \{x_n, x_{n + 1}, \dots\}$, то $x_n \le s_n < L + \eps$ (доказано следствие первой части п.1. из п.2.).
	
	Рассмотрим $N \in \N$ и $s_{N + 1} = \sup \{x_{N + 1}, x_{N + 2}, \dots\} \ge L$. Так как $L = \inf \{s_n\}$, то $\forall \eps > 0\ \exists n > N\ |\ x_n > s_{N + 1} - \eps \ge L - \eps$ (доказано следствие второй части п.1. из п.2.)
	
	Теперь докажем, что из пункта 1. $L$ - наибольший частичный предел $\{x_n\}$. Построим подпоследовательность:
	\begin{align*}
		&\eps := 1 & &\Ra \exists n_1 \in \N\ |\ |x_{n_1} - L| < 1
		\\
		&\eps := 1/2 & &\Ra N'_2 := \max(N_2, n_1)\ \exists n_2 > N'_2\ |\ |x_{n_2} - L| < 1/2
		\\
		&\dots		
	\end{align*}
	Существование номера обусловлено тем, что мы вначале применяем первую часть пункта 1., а затем подставляем во вторую часть пункта 1. $N'_i := \max(N_i, n_{i - 1})$ и находим такое $n > N'_i$, что для него верны оба неравенства сразу.
	
	Получили $\{x_{n_k}\}_{k = 1}^\infty$ такую, что $\liml_{k \to \infty} x_{n_k} = L$
	
	Рассмотрим произвольную $\{x_{m_i}\}_{i = 1}^\infty$ такую, что $\exists \liml_{i \to \infty} x_{m_i} = t$ Из уже доказанного пункта 1. следует, что
	$$
		\forall \eps > 0\ \exists I \in \N\ |\ \forall i > I x_{m_i} < L + \eps
	$$
	
	Совершая предельный переход в неравенстве, получим
	$$
		\forall \eps > 0\ t \le L + \eps
	$$
	Отсюда понятно, что $t \le L$, то есть $L$ действительно наибольший частичный предел.
\end{proof}

\begin{definition}
	Последовательность $\{x_n\}_{n = 1}^\infty$ называется \textit{фундаментальной}, или же \textit{последовательностью Коши}, если $\forall \eps > 0\ \exists N \in \N\ |\ \forall n > N, p \in \N\ |x_{n + p} - x_n| < \eps$
\end{definition}

\begin{theorem} (Критерий Коши)
	Последовательность $\{x_n\}_{n = 1}^\infty$ сходится тогда и только тогда, когда она фундаментальна. 
\end{theorem}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item Сходимость $\Ra$ фундаментальность
		
		Пусть $\liml_{n \ra \infty} x_n = l \Ra \forall \eps > 0\ \exists N \in \N\ |\ \forall n > N\ |x_n - l| < \frac{\eps}{2}$
		
		Тогда, $\forall p \in \N\ n + p > N \Ra |x_{n + p} - l| < \frac{\eps}{2}$
		
		$|x_{n + p} - x_n| = |x_{n + p} - l + l - x_n| \le |x_{n + p} - l| + |l - x_n| < \frac{\eps}{2} + \frac{\eps}{2} = \eps$
		
		\item Фундаментальность $\Ra$ ограниченность
		
		Согласно свойству фундаментальности, положим $\eps := 1 \Ra n := N + 1$. Теперь, $\forall p \in \N\ |x_{N + 1 + p} - x_{N + 1}| < 1 \Ra x_{N + 1} - 1 < x_{N + 1 + p} < x_{N + 1} + 1$. А для $n \le N$ имеем
		$$
			\min(x_1, \dots, x_{N + 1}) - 1 < x_n < \max(x_1, \dots, x_{N + 1}) + 1
 		$$
 		
 		\item Фундаментальность $\Ra$ ограниченность $\Ra$ $\{x_{n_k}\}_{k = 1}^\infty\ |\ \liml_{k \ra \infty} x_{n_k} = l$. Если фундаментальная последовательность имеет сходящуюся подпоследовательность, то она сходится.
 		
 		По определению предела $\forall \eps > 0\ \exists K \in \N\ |\ \forall k > K\ |x_{n_k} - l| < \eps$
 		
 		Выберем $N_1 := \max(N, n_{K + 1})$, тогда $\forall n > N_1 \ |x_n - l| \le |x_n - x_{n_k}| + |x_{n_k} - l| < \eps + \eps = 2\eps$
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ДОПИСАТЬ
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem} (Число Эйлера)
	Последовательность $\{x_n = (1 + \frac{1}{n})^n\}_{n = 1}^\infty$ сходится. Её предел называется числом $e$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Рассмотрим последовательность $y_n := (1 + \frac{1}{n})^{n + 1}$. Докажем, что $y_n$ убывает.
	\begin{multline*}
		\frac{y_{n - 1}}{y_n} = \frac{(1 + \frac{1}{n - 1})^n}{(1 + \frac{1}{n})^{n + 1}} = \left(\frac{\frac{n}{n - 1}}{\frac{n + 1}{n}}\right)^n \cdot \frac{1}{1 + \frac{1}{n}} = \left(\frac{n^2}{n^2 - 1}\right)^n \cdot \frac{1}{1 + \frac{1}{n}} = \\
		\left(1 + \frac{1}{n^2 - 1}\right)^n \cdot \frac{n}{n + 1} \ge \left(1 + \frac{n}{n^2 - 1}\right) \cdot \frac{n}{n + 1} = \\
		\frac{(n^2 + n - 1)n}{(n^2 - 1)(n + 1)} = \frac{n^3 + n^2 - n}{n^3 + n^2 - n - 1} > 1, n > 1
	\end{multline*}
\end{proof}