\section{Лайфхаки и частые ошибки}
\subsection{А что это за документ?}

Добрый день, читатель!

Тут будет небольшой гайд из лайфхаков по использованию теха в конспектировании текста. Эти лайфхаки позволят дулать конспет быстрее и профессиональнее. 
В связи с тем, что это все же не твое первое знакомство с \LaTeX, я позволю себе опустить базовые констукции. 
Более того, данная статья будет состоять из двух разделов:
\begin{enumerate}
	\item Посмотрим на прикольные лайфхаки, повышающие продуктивность теха. 
	(Нет, тут не будет гайда по повышению скорости печати, хотя если ты еще не освоил технику слепой печати 10 пальцами, обязательно посмотри гайды и начни.  \href{https://www.ratatype.com}{Хороший тренажер.})
	\item Посмотрим на базовые ошибки, которые часто допускаются, но ты уже не будешь их допускать.
\end{enumerate}

В конце тебя ждут полезные ссылки, так что дочитай до конца (прошу прощения за спойлеры).

\subsection{Сосбственно лайфхаки}

\subsubsection{Лайфхаки для повышения скорости}
\begin{enumerate}
	\item Реально научитесь печатать =) Скорость теха почти полностью зависит от этого. Парень с ИВТ со скоростью ~40 wpm (слов в минуту) успевает техать прямо на лекции. И это не недостижимая скорость, многие печатают со скоростью ~70 wpm.
	
	\item Достаточно часто в математическом (да и не только) тексте возникают часто используемые шаблоны, паттерны. Поэтому имеются прекрасные способы ввести свои команды в конспекте. Например, набирать такой текст: 
	
	$f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ (\verb|f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}|) 
	
	или же
	
	$f: \R\to\R$ (\verb|f: \R\to\R|).
	
	Казалось бы, эффект тот же самый, но писать гораздо приятнее. 
	Синтаксис для переопределения команд такого типа  
	
	\verb|\newcommand{command_name}{script_of_command}|
	Так что составьте добавьте такого рода сокращения в свой <<preamble>> файл и это сильно вас бустанет. 
	
	\item Скачайте TexStudio на ваш компьютер, если часто приходится компилировать. 
	В нем время компиляции этого гайда у меня вместо 5-40 секунд –– 1 секунда.
	
	\item Возможно, у вас тоже будет такая проблема, у меня overleaf шакалит в google chrome (mac OS), в таких случаях используйте Safari. 
\end{enumerate}

\subsubsection{Лайфхаки для повышения качества}
В данном разделе я разберу некоторые фичи из файла <<style.tex>>, которые, по мнению автора, полезны.
\begin{enumerate}
	\item Не кладите весь код в один .tex файл!
	Это делает код менее структурированным и сложным для понимания. 
	Четко разделяйте код на следющие файлы (как код в нашем официальном шаблоне, ссылка в конце гайда):
	\begin{itemize}
		\item main.tex файл, в который вставляется код из других файлов
		
		\item preamble.tex файл с преамбулой
		
		\item lectures/ папка с файлами отдельных лекций, например, "lecture05.tex" или просто "05.tex". Не техайте весь курс в одном файле!
		
		\item Отдельный файл с библиографией или просто допольнительной информацией 
		
		\item images/ папка с картинками (чтобы это сделать нужно будет явно указать путь до картинок командой \verb|\graphicspath{{images/}}|)
	\end{itemize}
	PS: Файлы вроде title\_page, preamble и additional удобно положить в отдельную папку (например, etc/).
	
	\item Часто возникает потребность в командах, которые требуют аргументов (как функции в большинстве языков программирования).
	Пожалуй, самый удачный пример такой комманды~--- команда <<brackets>> (Ее определение можно найти в preamble) и команды  \verb|\left, \right|, суть которых в автоматической подгонке размеров скобок под аргумент. (Примеры ниже)
	\begin{table*}[!ht]
		Примеры по использованию brackets:
		\begin{multicols}{2}
			$$
			\sum \brackets{\sum\limits_{k = 0}^n \brackets{e^{-\ln k + 2\ln\ln k}}}
			$$
			
			\columnbreak
			\begin{verbatim}
			\sum \brackets{\sum\limits_{k = 0}^n 
			\brackets{e^{-\ln k + 2\ln\ln k}}}
			\end{verbatim}
		\end{multicols}
		или
		\begin{multicols}{2}
			$$
			\sum (\sum\limits_{k = 0}^n (e^{-\ln k + 2\ln\ln k}))
			$$
			
			\columnbreak
			\begin{verbatim}
			\sum (\sum\limits_{k = 0}^n 
			(e^{-\ln k + 2\ln\ln k}))
			\end{verbatim}
		\end{multicols}
		
	\end{table*}
	
	
	\begin{table}[!ht]
		И еще пример (\verb|\left, \right| можно использовать с любыми скобками):
		$$
		\lim_{n \to \infty}P\brackets{\left|\frac{\sum\limits_{i = 1}^{n}\xi_i - \E\brackets{\sum\limits_{i = 1}^{n}\xi_i}}{n^{\frac{1}{2} + \delta}}\right| > \epsilon} = 0 \Longleftrightarrow 
		\lim_{n \to \infty}P(|\frac{\sum\limits_{i = 1}^{n}\xi_i - \E(\sum\limits_{i = 1}^{n}\xi_i)}{n^{\frac{1}{2} + \delta}}| > \epsilon) = 0
		$$
	\end{table}
	Наверное, стало понятно, что автор хотел до вас донести. Делайте выводы сами. 
	
	\item Часто в тексте используют стандартные <<заголовки>> для обозначения новой части повествования.
	Например, новая теорема, пример и прочее. 
	В связи с этим я предлагаю обратить внимание на окружения типа \verb|\begin{theorem}| или \verb|\begin{proof}|  и прочие (опять же в <<preamble>> заданы основные окружения). Примеры использования есть в официальном примере теха лекции (ссылка в конце документа). 
	
	\item Если у вас формула не влезает в одну строку, то почитайте про окружение <<multline>> вместо разрыва одной формулы на несколько строк.
	\begin{table}[!ht]
		\begin{multicols}{2}
			Очень длинная формула:
			\begin{multline}
			1 + 2 + 3 + 4 + 5 + \ldots + \\
			11 + 12 +13 + 14 + 15 + \ldots + \\ 
			99 + 100 = 5050
			\end{multline}
			
			\columnbreak
			
			\begin{verbatim}
			\begin{multline}
			1+2+3+4+5+\ldots + \\
			11+12+13+14+15+\ldots+\\ 
			99 + 100 = 5050
			\end{multline}
			\end{verbatim}
		\end{multicols}
	\end{table}
	
	Если же хочется несколько строчек отдельных формул –– то про окружение <<align>> и <<aligned>>.
	\begin{table}[!ht]
		\begin{multicols}{2}
			"Матрица" формул: 
			\begin{align}
			a &=  b + c + d \\
			c + d + 4 &= e + f + g
			\end{align}
			
			\columnbreak
			
			\begin{verbatim}
			\begin{align}
			a &=  b + c + d \\
			c + d + 4 &= + e + f + g
			\end{align}
			\end{verbatim}
		\end{multicols}
		\begin{multicols}{2}
			$$
			\left\{
			\begin{aligned}
			& x+1=1\\
			& \ldots\\
			& x + N = N
			\end{aligned}
			\right.
			$$    
			
			\columnbreak
			
			\begin{verbatim}
			$$ 
			\left\{
			\begin{aligned}
			& x+1=1\\
			& \ldots\\
			& x + N = N
			\end{aligned}
			\right. 
			$$
			\end{verbatim}
		\end{multicols}
	\end{table}
	
	\item Достаточно часто при конспектировании лекции может прийти озарение, как описать достаточно весомое доказательство теоремы русским языком так, что будет понятно любому.
	Поэтому не бойтесь приводить в конспектах свои аналогии некоторых фактов. 
	И да, сухой авторский слог конечно хорош, но иногда передать полностью красоту некоторого факта или же подготовить читателя к трудному логическому переходу куда уместнее с помощью <<юмористического комментария>>. 
	Это только рекомендация автора, не более и не менее.
	
	\item Иногда внутри длинной формулы необходимо вставить текст на русском языке.
	Для этого используйте команду <<text>>.
	
	\item Иногда не хочется, чтобы размер символов уменьшался в дроби или в возведении в степень, тогда можно воспользоваться универсальной командой \verb|\displaystyle | или \verb|\cfrac| для дроби. Пример ниже.
	\begin{table}[!ht]
		\begin{multicols}{2}
			\begin{align*}
			4 &= \frac{2 + \frac{8}{4}}{6} \\
			4 &= \frac{3 + \cfrac{4}{4}}{6}\\
			4 &= \frac{2 + \frac{\displaystyle 8}
				{\displaystyle 4}}{6}\\
			4 &= 2^{7 + v}\\
			4 &= 9^{\displaystyle7 + v}\\
			\end{align*}   
			
			\columnbreak
			
			\begin{verbatim}
			\begin{align*}
			4 &= \frac{2 + \frac{8}{4}}{6} \\
			4 &= \frac{3 + \cfrac{4}{4}}{6}\\
			4 &= \frac{2 + \frac{\displaystyle 8}
			{\displaystyle 4}}{6}\\
			4 &= 2^{7 + v}\\
			4 &= 9^{\displaystyle7 + v}\\
			\end{align*}   
			\end{verbatim}
		\end{multicols}
	\end{table}
\end{enumerate}

\subsection{Частые ошибки}

Опять же автор не берет на себя никаких обязательств, что эти ошибки встречаются часто, но позволю в силу своего скромного опыта их так обозвать.
\begin{enumerate}
	\item[0.] Грамматические, пунктуационные и прочие ошибки, связанные с великим и могучим, я не рискну разбирать. 
	Старайтесь писать так, чтобы вы сами могли распарсить. 
	Если при этом вам удалось передать мысль, не вызвав у читателя когнитивного диссонанса, то считайте, что вы уже большой молодец.
	
	Из общих советов~--- старайся не делать предложения длинной больше 2х строчек. К концу такого предложения мысль теряется, парсь текст на меньшие куски.
	
	\item В \LaTeX \ имеются автоматические отступы в окружениях (они используются, поскольку символы пробеллов удаляются после команд). 
	Старайся их выдерживать, тогда сурсы читабельнее будут. Сравните:
	
	\LaTeX \ is great! (\verb|\LaTeX \ is great!|) or \LaTeX is great! (\verb|\LaTeX is great!|)
	
	\item Если вы уж и используете \textit{курсив} (\verb|\textit{курсив}|) или \textbf{жирное} (\verb|\textbf{жирное}|) написание, то делайте это с умом. 
	И да, выделять слова КАПСОМ никогда не было приятно с визуальной точки зрения.
	\item Крайне рекомендую прочитать про неразрывные тире и дефисы в тексте. 
	После такого ваша жизнь вряд ли станет прежней.
	
	\item Все переменные в тексте окружайте с помощью знаков доллара. В частности, перед вами два варианта: -a, $-a$ (\verb|-a, $-a$|).
	
	\item Никогда не делайте перенос строки через два слэша, если это не формула. 
	Это нереально затрудняет чтение. С двойным переносом строки всегда приятнее читать сурсы, поверь.
	\begin{verbatim}
	Читабельно:
	Первая Строка
	
	Вторая строка
	
	Менее читабельно:
	Первая Строка\\ Вторая строка
	\end{verbatim}  
	Хотя результат тот же.
	
	\item Многоточия не нужно писать тремя точками..., лучше командой \ldots (\verb|\ldots|)
	
	\item Игнорирование предупреждений и ошибок пока их не станит сотня, и вы не сможете даже скомпилировать документ. "Почему я не могу отформатировать файл? Я должен закончить главу 2 к завтрашнему дню."
	
	Поэтому  \textbf{совет} –– читать и стараться понимать build log! (Ссылка на список с основными типами ошипок в log в конце)
	Поиск источника ошибок компиляции довольно сложен для начинающих \LaTeX (иногда даже для более продвинутых пользователей), поэтому очень полезно искать соответствующие сообщения об ошибках!
	
	\item \textbf{НЕ использование системы контроля версий для вашего документа.}
	
	Если вы уверенны, что (вы или ваш напарник) нечаянно не сотрете половину документа. 
	Или что в какойто момент он не перестанет компилироваться, а вы даже не будете понимать, в чем именно проблема, то дерзайте \ldots 
	
	Так что github вам в помощь) И еще совет: не храните в гите бинарники вроде .pdf. У гита проблемы с изменением бинарников, и после 10 лекций у вас будет минимум 10 копий вашего документа в истории. 
	
	\item Использование font attribute commands или (old-style font commands), как если бы они принимали аргументы: This is {\bfseries{important} (\verb|\bfseries{important}|) message\ldots why is my entire dissertation bold?}
	
	\item \textbf{Огромные преамбулы}
	
	Иногда люди любят использвать огромные преамбулы, пожертвованные продвинутыми друзьями, не имея ни малейшего представления, для чего они нужны. В конце концов возникает загадочная несовместимость, меня просят помочь, и я понятия не имею, какие пакеты на самом деле используются. Автор тоже.
	
	Так что советую разбираться в преамбулах, особенно в преамбуле нашего шаблона. В нем только самое необходимое, он всего 100 строчек.
	
	\item Использование \verb|$$| для italic \verb|-_-|.  Тут без комментариев.
	
	\item \textbf{Читать туториалы, написанные в каменном веке.}
	
	Многие решения от туда сейчас считаются плохими.
	
\end{enumerate}                         
