\begin{corollary}
	Если $g_1, g_2 \in \R[a; b]$, то $g_1 \cdot g_2 \in R[a; b]$
\end{corollary}

\begin{proof}
	Положим $f(x) := x^2$. Тогда $f$ - интегрируема по Риману на всем $\R$. Остаётся заметить следующее равенство:
	\[
		g_1 \cdot g_2 = \frac{1}{4}((g_1 + g_2)^2 - (g_1 - g_2)^2)
	\]
\end{proof}

\begin{corollary}
	Если $g \in R[a; b]$, то $|g| \in R[a; b]$, причём
	\[
		\left|\int_a^b g(x)dx\right| \le \int_a^b |g(x)|dx
	\]
\end{corollary}

\begin{proof}
	Положим $f(x) := |x|$, $c := \sgn \int_a^b g(x)dx$. Тогда
	\[
		\left|\int_a^b g(x)dx\right| = c\int_a^b g(x)dx = \int_a^b cg(x)dx \le \int_a^b |g(x)|dx
	\]
\end{proof}

\begin{note}
	Все результаты этого параграфа справедливы и для интеграла Римана-Стилтьеса.
\end{note}

\begin{note}
	Можно также доказать, что из $f \in R(\alpha_1, [a; b])$ и $f \in R(\alpha_2, [a; b])$ следует, что $f \in R(\alpha_1 + \alpha_2, [a; b])$, причём
	\[
		\int_a^b f(x) d((\alpha_1 + \alpha_2)x) = \int_a^b f(x) d(\alpha_1(x)) + \int_a^b f(x)d(\alpha_2(x))
	\]
	Поставив <<->> вместо <<+>>, получим определение интеграла Римана-Стилтьеса для $\alpha = \alpha_1 - \alpha_2$, то есть функции ограниченной вариации.
\end{note}

\subsection{Другие определения интегралов}

\begin{definition}
	\textit{Интегральной суммой} $S(P, f, \{t_i\})$ называется сумма вида
	\[
		\suml_{i = 1}^n f(t_i) \Delta x_i
	\]
	где $P: a = x_0 < x_1 < \ldots < x_n = b$, $t_i \in [x_{i - 1}; x_i]$
\end{definition}

\begin{definition}
	Число $A$ называется \textit{пределом интегральных сумм} $S(P, f, \{t_i\})$ при $\Delta(P) \to 0$, если
	\[
		\forall \eps > 0\ \exists \delta > 0 \such \forall P, \Delta(P) < \delta\ \ \forall \{t_i\},\ t_i \in [x_{i - 1}; x_i]\ \ |S(P, f, \{t_i\}) - A| < \eps
	\]
\end{definition}

\begin{lemma}
	Если $\exists \liml_{\Delta(P) \to 0} S(P, f, \{t_i\})$, то $f$ ограничена на $[a; b]$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	От противного. Не умаляя общности, пусть $f$ неограничена сверху на $[a; b]$. Покажем, что предела интегральных сумм не найдётся. Рассмотрим любое разбиение $P$, для которого $\Delta(P) < \frac{1}{n}$. В силу неограниченности
	\[
		\exists k \such M_k = +\infty \Ra \exists t_k \in [x_{k - 1}; x_k]\ \ f(t_k) > \frac{n + |S'(P, f, \{t_i\})|}{\Delta x_k}
	\]
	Где  $S'(P, f, \{t_i\})$ это интегральная сумма всех отрезков, кроме k-ого. Иными словами:
	\[
		S(P, f, \{t_i\}) = S'(P, f, \{t_i\}) + f(t_k) \Delta x_k
	\]
	Оценим модуль интегральной суммы $S$.
	\[
		|S(P, f, \{t_i\})| \ge |f(t_k) \Delta x_k| - |S'(P, f, \{t_i\})| > n
	\]
	Таким образом модуль суммы больше любого натурального,  а потому предела не существует.
\end{proof}

\begin{theorem} (Интеграл как предел интегральных сумм)
	$f \in R[a; b]$ тогда и только тогда, когда существует $\liml_{\Delta(P) \to 0} S(P, f, \{t_i\})$, при этом
	\[
		\int_a^b f(x)dx = \liml_{\Delta(P) \to 0} S(P, f, \{t_i\})
	\]
\end{theorem}

\begin{proof}~
	\begin{itemize}
		\item $\La$ (Достаточность). По условию  $\exists \liml_{ \Delta(P) \to 0} S(P, f, \{t_i\})$ или же:
		\[
			\forall \eps > 0\ \exists \delta > 0 \such \forall P, \Delta(P) < \delta\ \ \forall \{t_i\},\ t_i \in [x_{i - 1}; x_i]\ \ |S(P, f, \{t_i\}) - A| < \frac{\eps}{2}
		\]
		Зафиксируем $P$ и рассмотрим модуль разности двух интегральных сумм при разных $\{t_i\}$ на отрезке:
		\[
			\forall t'_i, t''_i \in [x_{i - 1}; x_i]\ \left|S(P, f, \{t'_i\}) - S(P, f, \{t''_i\})\right| = \left|\suml_{i = 1}^n (f(t'_i) - f(t''_i))\Delta x_i\right| < \eps
		\]
		Следовательно, можем подставить максимумы и минимумы для каждого слагаемого:
		\[
			\suml_{i = 1}^n (M_i - m_i) \Delta x_i = U(P, f) - L(P, f) \le \eps
		\]
		То есть по критерию интегрируемости по Риману $f$ - интегрируема.
		\item $\Ra$ (Необходимость) Для начала положим $\forall x \in [a; b]\ \ f(x) \ge 0$ и докажем следующее утверждение:
		\[
			\forall \eps > 0\ \exists \delta_1 > 0 \such \forall P, \Delta(P) < \delta_1\ \ U(P, f) < \int_a^b f(x)dx + \frac{\eps}{2}
		\]
		По определению супремума:
		\[
			\forall \eps > 0\ \exists P^*\text{(на n точек)  } U(P^*, f) < \int_a^bf(x)dx + \frac{\eps}{4} 
		\]
		Определим $M := \sup_{x \in [a;b]}f(x)$ и $\delta_1 := \frac{\eps}{8\cdot M\cdot n}$. Тогда.
		\begin{multline*}
			\forall P \such \Delta P < \delta_1\ U(P, f) = \suml_{i\in A\ x_k^* \in [x_{i - 1};x_i]}M_i\Delta x_i + \suml_{i\in B}M_i\Delta x_i \leq
			\\
			 2(n - 1)\delta_1 M + \suml_k^nM_k^*\Delta x_i^* < \int_a^bf(x)dx + \frac{\eps}{4} + \frac{\eps}{4}
		\end{multline*}
	В общем же случае $\exists m f_1(x) = m + f(x) \geq 0$. Для этой функции справедливо соотношение $U(P, f_1) < \int_a^bf_1(x)dx + \frac{\eps}{2}$. Откуда можно получить, что $U(P, f) + m(b - a) < \int_a^bf_1(x)dx + m(b - a) + \frac{\eps}{2}$.
	
	Теперь покажем, что верно:
		\[
			\forall \eps > 0\ \exists \delta_2 > 0 \such \forall P, \Delta(P) < \delta_2\ \ L(P, f) >  \int_a^b f(x)dx - \frac{\eps}{2}
		\]
		Для этого положим $f_2 := -f$. Для которой верно по уже доказанному:
		\[
			\exists \delta_2 > 0\ \forall P, \Delta P < \delta_2\ U(P, f_2) < \int_a^bf_2(x)dx + \frac{\eps}{2} \Ra \int_a^bf(x)dx - \frac{\eps}{2} < L(P, f)
		\]
		Собирем все в кучку:
		\[
			\forall P \such \Delta P < \delta = \min(\delta_1, \delta_2)\ U(P, f) - L(P, f) < \eps
		\]
		Так как любая интегральная сумма зажата между $L(P, f)$ и $U(P, f)$, то
		\[
			L(P, f) \leq  S(P, f, \{t_i\}) \leq U(P, f) \Ra \int_a^bf(x)dx = S(P, f, \{t_i\})
		\]
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{note}
	Доказанная теорема справедлива для интеграла Римана-Стилтьеса при дополнительном предположении, что $f$ или $\alpha$ - непрерывные.
\end{note}

\begin{note}
	Если интеграл Римана-Стилтьеса определить как предел интегральных сумм, то свойство аддитивности не выполняется.
\end{note}

\begin{definition}
	Пусть $f \in R[a; b']$ для любого $b' \in (a; b)$. Тогда $F(b') = \int_a^{b'} f(x)dx$ называется \textit{интегралом с переменным верхним пределом}.
	
	Будем считать, что $F(a) = 0$, а для $\alpha > \beta\ \ \int_\alpha^\beta f(x)dx = -\int_\beta^\alpha f(x)dx$. 
\end{definition}

\begin{theorem}
	Если $\forall b' \in (a; b)\ \ f \in R[a; b]$ и $f$ ограничена на $[a; b]$, то $f \in R[a; b]$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $M := \sup\limits_{x \in [a; b]} |f(x)|$. Зафиксируем $\forall \eps > 0$. В качестве $b'$ положим $b' := b - \frac{\eps}{2M}$. Коль скоро функция интегрируема по Риману, то
	\[
		\forall \eps > 0\ \exists P' \colon a = x_0 < \ldots < x_{n - 1} = b' \such U(P', f) - L(P', f) < \frac{\eps}{2}
	\]
	Положим $P := P' \cup \{b\}$. Тогда
	\[
		U(P, f) - L(P, f) = U(P', f) - L(P', f) + \left(\sup\limits_{x \in [b'; b]} f(x) - \inf\limits_{x \in [b'; b]} f(x)\right) \frac{\eps}{4M} < \eps
	\]
	Стало быть, $f \in R[a; b]$.
\end{proof}

\begin{corollary}
	Если $f$ непрерывна на $[a; b]$, кроме конечного числа точек, являющихся точками разрыва первого рода, то $f \in R[a; b]$.
\end{corollary}

\begin{theorem} (Основные свойства интеграла с переменным верхним пределом)
	\begin{itemize}
		\item Если $f \in R[a; b]$, то интеграл с переменным верхним пределом $F(x)$ непрерывен на $[a; b]$
		
		\item Если, кроме того, $f$ непрерывна в точке $x_0 \in [a; b]$, то $F(x)$ дифференцируема в $x_0$, причём $F'(x_0) = f(x_0)$ (для $x_0 \in \{a, b\}$ нужно рассматривать соответствующую правую или левую производную).
	\end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}~
		По свойству аддитивности:
		\[
			\forall x_1, x_2 \in [a; b],\ x_1 < x_2\ \ F(x_2) - F(x_1) = \int_{x_1}^{x_2} f(x)dx
		\]
		Оценим модуль этой разности (для $0 < x_2 - x_1 < \frac{\eps}{M} = \delta$, где из $|f(x)| \le M$):
		\[
			|F(x_2) - F(x_1)| \le \int_{x_1}^{x_2} |f(x)|dx \le M(x_2 - x_1) < \eps
		\]
		Получается функция $F(x)$ равномерно непрерывна, а значит и просто непрерывна.
		
		Теперь, посмотрим на разность:
		\[
			\left|\frac{F(x) - F(x_0)}{x - x_0} - f(x_0)\right| = \left|\frac{1}{x - x_0} \int_{x_0}^x f(x)dx - f(x_0)\right| = \frac{1}{|x - x_0|} \cdot \left|\int_{x_0}^x (f(x) - f(x_0))dx\right|
		\]
		По определению непрерывности:
		\[
			\forall \eps > 0\ \exists \delta > 0\ \forall t |t - x_0| < \delta ,\ t \in [a;b]\ |f(t) - f(x_0)| < \eps
		\]
		Откуда в свою очередь.
		\[
			\frac{1}{|x - x_0|} \cdot \left|\int_{x_0}^x (f(x) - f(x_0))dx\right| < \frac{1}{|x - x_0|} \cdot \left|\int_a^b\eps dx\right|  = \eps
		\]
		Мы получили, что $F'(x_0) = f(x_0)$.
\end{proof}

\begin{theorem} (Основная теорема интегрального исчисления)
	Если $f \in R[a; b]$ имеет первообразную $F$ на $[a; b]$, то
	\[
		\int_a^b f(x)dx = F(b) - F(a) = F(x)\Big|_a^b
	\]
	Это выражение также называется \textit{формулой Ньютона-Лейбница}.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Зафиксируем разбиение $P \colon a = x_0 < x_1 < \ldots < x_n = b$. Распишем разность $F$:
	\[
		F(b) - F(a) = \suml_{k = 1}^n (F(x_k) - F(x_{k - 1}))
	\]
	Где $P: a = x_0 < x_1<\ldots< x_n = b.\\$
	По результатам прошлой теоремы, применима теорема Лагранжа $\exists t_k \in [x_{k - 1};x_k]\ F(x_k) - F(x_{k - 1}) = F'(t_k)\Delta x_k$. Тогда сумму можно переписать как $ \suml_{k = 1}^nF'(t_k)\Delta x_k = \suml_{k = 1}^nf(t_k)\Delta x_k = S(P, f, \{t_k\})$.
\end{proof}

\begin{note}
	Формула Ньютона-Лейбница иногда принимается за определение интеграла.
\end{note}

\begin{note}
	Если функция имеет первообразную, то она не обязана быть интегрируемой. Пример:
	\[
		F(x) = \System{
			&{x^2 \sin \frac{1}{x^2},\ x \neq 0}
			\\
			&{0,\ x = 0}
		}
	\]
	Отсюда $f(x) = F'(x)$:
	\[
		f(x) = \System{
			&{2x \sin \frac{1}{x^2} - \frac{2}{x}\cos \frac{1}{x^2},\ x \neq 0}
			\\
			&{0,\ x = 0}
		}
	\]
\end{note}